\chapter{Wstęp}

Publikacja ta powstała ponieważ wierzymy w Rodzimym Kościele Polskim w prawa człowieka. Konkretnie staramy się przy pomocy tej publikacji facylitować prawo jednostki do swobodnego wyboru i ekspresji swoich potrzeb religijnych.

Duchowość, a zatem i religia towarzyszyły ludziom od najdawniejszych czasów. Można by wysunąć tezę, że pojawienie się duchowości u ludzi uczyniło ich właśnie „ludzkimi”.

Łowcy-zbieracze, będąc pionierami duchowości, z braku możliwości gromadzenia nadwyżek, nie mieli większej motywacji do tworzenia złożonych systemów wierzeń, które miałyby w swoim założeniu apologetykę podbojów, niewolnictwa, oraz tworzenia i utrzymywania całych kast ludzi w poddaństwie autorytetom celem regularnego wyzysku.

Pierwotne religie naturalne miały jedynie na celu zaspokojenie potrzeb duchowych tych niewielkich społeczności:

\begin{itemize}
  \item Objaśniały im świat, czyniąc niezrozumiałe bardziej przystępnym.
  \item Pomagały poradzić sobie z własną śmiertelnością, oferując transcendencję i zaświaty.
  \item Regulowały dynamikę grupową, oferując rytuały przejścia.
  \item Dawały upust uczuciu bezsilności wobec wszechmocnych sił przyrody przy pomocy modłów dziękczynno-błagalnych.
\end{itemize}

Ponadto rytuał grupowy:

\begin{itemize}
  \item Zwiększa zaufanie wewnątrz i spójność grupy (jest to wspólne, dogłębne przeżycie, które siłą rzeczy łączy ludzi).\footnote{Im bardziej bolesny i wymagający rytuał, tym mocniej wiąże jednostkę z grupą. Nie jesteśmy sektą, więc nie robimy takich rzeczy. Zakaz „kocenia”!}
  \item Daje poczucie kontroli nad rzeczami poza naszą kontrolą (rytuały są częściej odprawiane i są bardziej złożone w trudnych czasach lub sytuacjach).
  \item Zwiększają samokontrolę (np. pomagają rzucić palenie).
  \item Zwiększają poczucie kompetencji, a więc i samoocenę (przejście rytuału jest nierzadko trudne. Trzeba zapamiętać tekst, choreografię itp.).
  \item Daje poczucie bycia częścią czegoś większego (np. porządku kosmicznego, armii krajowej, klubu piłkarskiego).
  \item Sprawia, że jednostka identyfikuje się z wartościami grupy.
\end{itemize}

Warto zwrócić na to uwagę w kontekście piramidy potrzeb, gdzie rytuał potencjalnie odpowiada na potrzeby przynależności, bezpieczeństwa, szacunku, oraz transcendencji. Dlatego tak pragniemy rytualizacji i jest ona powszechna w naszym życiu.

Rytuały same w sobie nie są złe, a wręcz mogą być pomocne, zważywszy na to jak wiele mogą nam dać w kontekście zaspokojenia powyższych potrzeb.

Problem pojawia się w momencie, gdy jakaś grupa wychodzi poza radosne i konsensualne zaspokajanie wzajemnych potrzeb i pojawia się składanie pustych obietnic: nieśmiertelność, transcendencja, Jedyna Słuszna „Droga/Prawda”, porwanie przez kosmitów, szybkie, cudowne wzbogacenie się, czy uzdrowienie nieuleczalnej choroby itp.

Podczas gdy ludzie w nieskończoność czekają na spełnienie obietnic rytualizacja daje rekrutom tymczasowe poczucie poprawy samopoczucia i przynależności, a z czasem gdy niemal zupełnie stracą kontrolę nad własnym życiem, będą przekonani, że mimo wszystko posiedli „wielką mądrość”, czy „kosmiczną potęgę”, bo znaleźli sposób na połączenie się z czymś większym od siebie za pomocą rytuału. Tym samym rytuał staje się celem sam w sobie, a ogon macha psem.

Do takich sytuacji nie wolno za wszelką cenę dopuścić i każdy czytelnik musi mieć świadomość moralnej wagi swoich czynów, gdyby postanowił wykorzystać ten podręcznik w ten sposób.

Nasi Słowiańscy przodkowie również przez większość czasu nie posiadali zorganizowanej religii, ani jasno wyróżnionej, utrzymywanej przez ogół obywateli, kasty kapłańskiej. Rolę kapłana pełnił często najstarszy w rodzie, lokalny „wieszcz”, lub inny „uduchowiony” człowiek, który z racji swoich unikalnych predyspozycji dobrze radził sobie z przeprowadzaniem rytuałów. Z czasem wszyscy poznawali ich treść, która też była tworzona i modyfikowana na bieżąco w miarę ewolucji potrzeb i wierzeń grupy. Stąd też najstarszy, jako ten, kto najdłużej brał udział w rytuałach, najczęściej je prowadził. Był to też sposób na uhonorowanie starszych w kulturze opartej na silnej strukturze rodowej w której kult przodków zajmował kluczowe miejsce.

Ponieważ jednak rytuał ewoluował różnie w różnych częściach Słowiańszczyzny, tak jak różne były potrzeby naszych przodków, to nie da się jednoznacznie określić „jedynego słusznego” sposobu jego przeprowadzenia. Zamiast tego prezentujemy Państwu zbiór wskazówek i sugestii co do tego jak My uważamy, że mógłby wyglądać godnie przeprowadzony rytuał i serdecznie zachęcamy do korzystania z nich w codziennej praktyce.

\begin{flushright}
\textbf{Sława!}
\end{flushright}