\chapter{Cykl roczny}
Święta cyklu rocznego cechują się powtarzalnością na przestrzeni lat - jest to tzw. “Koło obrzędowe”. Poniżej prezentujemy sugerowane, orientacyjne daty ich obchodów. Warto mieć na uwadze, że nasi przodkowie obchodzili święta często “na wyczucie” tak, aby odpowiadały one cyklom przyrody. W efekcie daty te mogą się na przestrzeni terytorium RP różnić nawet o 3 tygodnie. Warto też organizować święta w soboty i niedziele, aby korzystać z dni ustawowo wolnych od pracy.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zapusty} -- 6.01--15.02
    \item \textbf{Gromnica} -- 02.02--15.02
    \item \textbf{Welesowe} -- 03.02--11.02
    \item \textbf{Jare Gody} -- 21.03
    \item \textbf{Matki Ziemi} -- 22.04
    \item \textbf{Dziady Wiosenne}\footnote{Zobacz opis święta.} -- 02.05
    \item \textbf{Rusalny tydzień} -- 3.05--10.05
    \item \textbf{Zielone Świątki / Maik / Stado} -- 11.05--08.06
    \item \textbf{Noc Kupały} -- 20--22.06
    \item \textbf{Święto Peruna} -- 15.07
    \item \textbf{Trzy spasy letnie i Leszy} -- 14--29.08
    \item \textbf{Święto Mokoszy} -- 15.08
    \item \textbf{Święto Plonów} -- 22.09
    \item \textbf{Dziady Jesienne}\footnote{Zobacz opis święta.} -- 01.11
    \item \textbf{Spas Zimowy} -- 05.12
    \item \textbf{Szczodre Gody} -- 20.12--06.01
\end{itemize}

\section{Jare Gody}
Jare Gody, lub po prostu Jare Święto odbywa się w okolicach równonocy wiosennej, tj. 21 marca. W ten czas następuje uroczyste pożegnanie zimy i przywitanie wiosny. W ramach przygotowań do święta sprzątamy, wyrzucamy stare i witamy nowe. Do domostw zapraszamy nową energię, która będzie nam towarzyszyć przez resztę roku.

\subsection{Od strony rytualnej}
\subsubsection{Palenie/Topienie Marzanny}
Jednym ze sztandarowych rytuałów praktykowanych podczas Jarych Godów jest pożegnanie symbolu Zimy - Bogini Marzanny, symbolizowanej przez słomianą kukłę. Pożegnanie ma tutaj za zadanie symbolizować pogrzeb, także kukłę traktować należy z szacunkiem - tak jakbyśmy zmarłą osobę składali do grobu. Pochód z Marzanną, która ma zostać złożona do wody powinien się odbyć przed właściwym rytuałem w kręgu. Należy przy tym przestrzegać miejscowych przepisów i upewnić się, że kukłę faktycznie można złożyć do rzeki. Jeśli nie ma takiej możliwości, lub w pobliżu nie ma rzeki, to Marzannę można spalić tak jak nasi przodkowie palili swoich zmarłych. Popioły ze spalonej kukły należy następnie zakopać na pobliskim polu lub w sadzie, aby zapewnić ziemi urodzaj. Od strony technicznej palenie Marzanny warto przeprowadzić na osobnym ognisku, aby nie składać dalszych ofiar na wciąż dopalające się resztki kukły. Opcjonalnie, jeśli nie można rozpalić drugiego ogniska, Marzannę należy pożegnać na końcu obrzędu, po Zdrawicy, w ognisku obrzędowym.

Podczas żegnania Marzanny, aby tradycji stało się zadość, można zrobić trochę hałasu za pomocą np. grzechotek, bębnów i innych instrumentów, aby odegnać złe moce. Można zaśpiewać pieśń np. “Niech życie z wiosną wróci nam!” - śpiewnik RKP.

\subsubsection{Wbijanie kamiennego członka w ziemię}
Wróżba wymaga wykonania kamiennego (lub ostatecznie drewnianego) fallusa. Jak w tytule, należy go umieścić w ziemi poprzez wbijanie go np. młotkiem, celem zapewnienia dobrych plonów. Ziemia na wiosnę powinna być na tyle wilgotna, żeby dało się w nią taki “kołek” wbić. Jeśli jednak na wiosnę jest zbyt sucho, to wróżba nie uda się i będzie to zwiastować nieurodzaj. Wynika to z prostej obserwacji przyrody. Słowianie siali zboża jare, które wykorzystywały wilgoć zgromadzoną na wiosnę i jeśli nie było jej dość dużo, to siewki nie miały się jak zawiązać i rozwinąć do etapu w którym korzeniami mogłyby sięgnąć do głębszych warstw gleby.

Niektórzy Żercy zalecają wstrzymać się z tą wróżbą, jeśli w okolicy nie miała miejsce jeszcze pierwsza burza tego roku. Z tego samego powodu dla którego nie orano przed pierwszą burzą pola. Chodzi o zapewnienie pierwszeństwa we “współżyciu” z Mokoszą Perunowi. A zarówno orka, jak i ta wróżba ma w sferze alegorycznej charakter seksualny.

\subsubsection{Zaklęcie Plonów}
Obecnie uprawia się przeważnie karłowate odmiany zbóż i stosuje herbicydy do kontroli chwastów. Nasi przodkowie uprawiali jednak bardzo wysokie zboża, które były konkurencyjne wobec chwastów. Jeśli oddział uprawia te stare odmiany w celach rytualnych (np. Żyto Krzycę) to moźna wznieść do góry miskę z ziarnem i życzyć zebranym, żeby wyrosło tak wysoko jak wysoko jest misa. Nasi przodkowie tak sobie nawzajem życzyli.

Można to połączyć z sianiem ziarna z Diducha (o ile był zebrany w roku ubiegłym). Wtedy ziarno z Diducha powinno zostać rytualnie omłócone i dodane do misy z ziarnem, którą wykonujemy Zaklęcie Plonów. (O ile nie zrobiliśmy tego wcześniej na święto Welesa w ramach rytuału Popielca - patrz: \textbf{Święto }\textbf{Welesa}\textbf{ - Popielec}) Jeśli miała już miejsce pierwsza wiosenna burza, to powinien zostać przygotowany kawałek pola pod zasiew i wtedy rytualnie siejemy pierwsze ziarno do gleby. W przeciwnym wypadku czekamy z siewem na znak od Peruna.

\subsubsection{Zakopywanie resztek z biesiady na miedzy}
Po zakończeniu biesiady warto udać się na pobliskie pole celem zakopania części z pozostałego jadła na miedzy. Ma to w założeniu przynosić zebranym szczęście i obfitość w nadchodzącym sezonie wegetacyjnym.

\subsubsection{Wzywane Bóstwa}
Świętowit, Swarni, Marzanna, Dziewanna, Jarowit

\subsection{Od strony organizacyjnej}
\subsubsection{Palenie ognisk}
W ten czas mężczyźni palili ogniska na wzgórzach, aby przyśpieszyć nadejście ciepłych dni. Może warto podtrzymać ognisko obrzędowe tak, aby paliło się symbolicznie jasnym płomieniem aż do końca biesiady?

\subsubsection{Porządki i okadzanie domu}
W przygotowaniu do święta należy uprzątnąć dom i okadzić wszystkie kąty za pomocą kadzidła z ziół (np. zebranych z okazji Święta Mokoszy). Jeśli oddział dysponuje własnym Chramem, lub innym budynkiem do celów obrzędowych, warto w nim te czynności przeprowadzić wspólnie.

\subsubsection{Malowanie pisanek}
W ramach warsztatów przed głównym obrzędem można zorganizować warsztaty dla dzieci i dorosłych, podczas których malowane będą pisanki i wydrapywane kraszanki. Warto pokusić się o wzorniki motywów ludowych, oraz zorganizować konkurs na najładniej ozdobione jajko.

\subsubsection{Wróżba z jajek}
Malowane jajka mają w tym czasie wielką moc! Podobno pocieranie nimi chorych/bolących miejsc przynosi ulgę - może warto spróbować. Toczenie ich po grzbietach zwierząt również może przynieść nieoczekiwany efekt, a na pewno jest okazją do wspólnej zabawy. Zwłaszcza dla dzieci. Ponadto tradycyjna wróżba z jajek polega na zbijaniu się nawzajem skorupkami aż do wyłonienia jajka o najtwardszej skorupce. Jego właściciel będzie miał w tym roku szczególne powodzenie!

\subsubsection{Inne wróżby z jajek}
Staczanie jajek po pochyłości. Zapewne relikt staczania jajek po kurchanach. Zabawa szczególnie dla dzieci. Obecnie praktykowana na Dziady Wiosenne (patrz. Dziady Wiosenne). Los jajka symbolizuje los dziecka w danym roku - jego obtłuczenia i trasa.

Przerzucanie jajek przez świątynię - zabawa zwłaszcza dla mężczyzn. Osoba, która tego dokona otrzymuje symboliczną nagrodę. Świątynię można zastąpić wysokim, rozłożystym, świętym drzewem.

\subsubsection{Śmingus i dyngus}
Warto do tego zaopatrzyć się w witki wierzbowe. Zamiast smagania się witkami i polewania z wiadra można moczyć garście witek w wiadrze z wodą i używać ich jako prymitywnego kropidła. Wygląda to ludowo, a zasięg polewania bywa dalszy niż współczesnych “sikawek” na wodę.

\subsubsection{Pochód wiosenny za Jarowitem}
Dla większych gromad, które chcą zamanifestować swoją obecność w społeczności. Pochód na powitanie wiosny powinien być głośny, radosny i kolorowy. Historycznie rola Jarowita przypadała młodej dziewczynie. Sadzano ją na koniu i w radosnej atmosferze prowadzono przez wieś. Często w otoczeniu równie przyozdobionych zwierząt.

Z braku konia można Jarowita puścić pieszo. Opcjonalnie można zorganizować radosny pochód odprowadzający Marzannę do pobliskiej rzeki.

\subsubsection{Martenice (słowiańskie lalki obrzędowe)}
U Słowian Południowych istnieje zwyczaj wytwarzania z okazji święta wiosny specjalnych lalek, tzw. “Martenic”, którymi tego dnia obdarowują się nawzajem, aby nie dopuścić do opóźnienia w nadejściu wiosny. Jest więc świetna okazja, aby przy okazji obrzędu zorganizować warsztaty z robienia lalek z motywami ludowymi.

\subsubsection{Chodzenie po domach}
Swego czasu obchodzono z kukłą Marzanny domostwa we wsi i śpiewano pieśni obrzędowe (podobno o tematyce pogrzebowej, bo to zasadniczo jest pochówek) i zbierano datki. Być może jest to okazja, żeby lepiej poznać sąsiadów i zaangażować ich w życie społeczności? A może zrobić obchód do tygodnia wcześniej, żeby w ten sposób zaprosić wszystkich na właściwy obrzęd?

\subsubsection{Kukła Dziewanny}
W niektórych regionach wracający z obchodów nieśli zielone gałęzie i/lub wystrojoną kukłę (lalkę) Dziewanny. Śpiewali przy tym :“Wyniosłyśmy Marzaneczkę ze wsi, Przyniosłyśmy zielony gaj do wsi”.

\section{Noc Kupały}
Noc Kupały to święto o szczególnym znaczeniu w Rodzimym Kościele Polskim. Odbywa się ono w okolicach przesilenia Letniego, tj. 20-21 Czerwca i idealnie obejmuje najkrótszą nocą w roku. Ze względu na sprzyjające warunki termiczne warto, w miarę możliwości, szczególnie w ten czas pokusić się o przedłużenie tego święta do trzech i więcej dni w zależności od jego położenia względem dni wolnych od pracy (sobota i niedziela).

Wierzono, że w noc Kupały demony wodne tracą swoją moc i od tego czasu wolno się już było kąpać w rzekach i jeziorach. Stąd też być może nazwa Kupały, którą można wywieść właśnie od “kąpieli”.

\subsection{Od strony rytualnej}
\subsubsection{Rozpalanie ognia}
Aby dopełnić tradycji, to podczas obrzędu Nocy Kupały warto rozpalić ognia “na trzy strony” słońca, tj. na “Zapad (zachód), wychód (wschód) i kopiel (północ*) słońca”, jak w tradycyjnej melodii Kurpiowskiej o tytule “Kupalny Wieczór”. W praktyce dobrze wygląda to następująco:

* Wierzono, że w nocy Słońce schodzi do świata podziemnego (do Nawii), który jest “za wodą”, czyli logicznie się wtedy “kąpie”. Rytualną kąpiel w noc Kupały przeprowadza się z resztą koło północy.

Blisko centrum kręgu rozpalane jest większe ognisko wedle standardowego schematu. Wielkość ogniska powinna zależeć od rozmachu wydarzenia i ilości osób (czyli wielkości kręgu). Przykładowo przy wydarzeniu na około 80-100 osób w zupełności wystarcza aby główne ognisko miało wymiary ok 100cmx100cm i miało rusztowanie z bali o grubości ok. 10-15cm średnicy.

Naokoło głównego ogniska rozstawiane są trzy mniejsze, standardowe “studnie”, od których odpalane będzie potem główny ogień obrzędowy. Za nimi czekają pochodnie nasączone olejem - np. rzepakowym.

Uwaga: Do pochodni nie używamy olejów i tkanin syntetycznych, aby nie powstał czarny, gryzący dym!

Trzy osoby rozpalają swoje ogniska po kolei. Ładnie wygląda gdy rozpalają do ww. melodii, gdy wywołuje się ich po kolei śpiewając:

\begin{quote}
\itshape
Przyszedł już kupalny wieczór x2\\
Woj Kupała, Kupała, woj Kupała, Kupała!\\[0.5\baselineskip]

Nałożym my ognia na trzy strony słońca\\
Woj Kupała, Kupała, woj Kupała, Kupała!\\[0.5\baselineskip]

Jeden my nakładziem x2\\
na wychód słońca\\
Woj Kupała, Kupała, woj Kupała, Kupała!\\
\emph{(podpalane jest pierwsze ognisko)}\\[0.5\baselineskip]

Drugi my nakładziem x2\\
na zapad słońca\\
Woj Kupała, Kupała, woj Kupała, Kupała!\\
\emph{(podpalane jest drugie ognisko)}\\[0.5\baselineskip]

Trzeci my nakładziem x2\\
na kopiel słońca\\
Woj Kupała, Kupała, woj Kupała, Kupała!\\
\emph{(podpalane jest trzecie ognisko)}
\end{quote}

Następnie wszystkie trzy osoby odpalają swoje pochodnie od ognisk i idą do głównego ogniska.

Zebrani wzywają Gościa w czerwonym Płaszczu. (patrz - rozpalanie ognia w częściach wspólnych obrzędów)

\subsubsection{Wzywane Bóstwa}
Świętowit, Swarni, Perun, Rod,  Mokosz, Jaryło(Jarowit), Łada, Dziewanna.

\subsubsection{Kołowrót (opcjonalnie)}

Rys. Uproszczony symbol kołowrotu.

Zgodnie z podaniami i praktyką niektórych gromad można w trakcie Nocy Kupały podpalić symbol kołowrotu, który symbolizować ma słońce. Podczas tego święta przyjmuje to typowo formę podpalenia starego koła od wozu, które następnie toczy się po ziemi i odpala od niego ogień obrzędowy. Ma to symbolizować związek ognia niebiańskiego (Swaroga) z ogniem ziemskim (Swarożycem).

\subsection{Od strony organizacyjnej}
\subsubsection{Wianki}
Czas Nocy Kupały jest naszym rodzimym świętem miłości i jako takie powinno ułatwić zebranym znalezienie potencjalnych partnerów. Zainteresowani (przeważnie Panie, choć jak kto tam sobie chce) powinni w tym czasie zadbać o wykonanie unikalnego wianka, który odzwierciedli ich osobowość. W tym czasie osoby zainteresowane powinny się im uważnie przyglądać, aby być później w stanie wyłowić z wody ten należący do osoby, która im się podoba. Jest to idealna sytuacja, żeby przełamać lody. Jeśli jest wola - bo jeśli Panna nie będzie zainteresowana, to zawsze może się do wianka nie przyznać i problem mieć z głowy!

Jest to świetna okazja do zorganizowania warsztatów z plecenia wianków, która pozwoli wykazać się Paniom o gibkich palcach i wyjątkowej finezji.

Uwaga: Jeśli w pobliżu Waszego miejsca obrzędowego nie ma rzeki, to również można zorganizować Wianki kupalne. Wystarczy obrzucić wiankami drzewo. Następnie chętni kijami, lub grabiami powinni usiłować taki wianek dostać. Analogicznie się ma sytuacja jeśli w pobliżu znajduje się jezioro. Wianki można wtedy rzucić na wodę, lecz rzecz jasna raczej daleko nie odpłyną.

Warto też mieć na względzie, że nie do wszystkich rzek w Polsce można bez ograniczeń wchodzić i nie do wszystkich warto - ze względu na wartki nurt, bycie granicą państwa, lub silne zanieczyszczenie. Warto rozważyć te czynniki przed zorganizowaniem wianków, żeby ograniczyć nieprzewidziane wypadki.

Co do samej wróżby z wianków: Wianek, który nie zostanie wyłowiony, ale popłynie dalej rzeką, oznacza, że dana osoba nie znajdzie pary w tym roku. Jeżeli zatonie na oczach zebranych zwiastuje to satropanieństwo, chorobę, lub nawet śmierć. Niektóre oddziały na wszelki wypadek wyławiają więc wszystkie wianki, ale bywa, że spotyka się to z krytyką, że wróżba nie została przeprowadzona prawidłowo.

Ponadto jeśli do wianka przed położeniem do wody włoży się zapaloną świeczkę, to można w ten sposób dokonać symbolicznych zaślubin ognia i wody. Jest to bardzo piękna i efektowna technika - zwłaszcza kiedy puszczanie wianków ma miejsce o zmroku.

\subsubsection{Skoki przez ogień}
Skoki przez ogień najlepiej zorganizować przy ognisku biesiadnym już po zmierzchu. Ze względów bezpieczeństwa nie powinno być ono zbyt szerokie, ani zbyt wysokie, aby pary były w stanie je przeskoczyć z niewielkim wysiłkiem i skorzystać z oczyszczających mocy żywiołu ognia. Jeśli chcemy, by podczas skoków płomienie buchały wysoko, to warto chwilę wcześniej dorzucić do ogniska nieco wysuszonego igliwia. Na wszelki wypadek jednak koniecznie miejmy przy sobie dobrze wyposażoną apteczkę i środki chłodzące, oraz piankę przeciwko oparzeniom. Można się też pokusić o zakup koca gaśniczego, na wypadek gdyby na kimś zajęło się ubranie.

\subsubsection{Poszukiwanie kwiatu paproci i całonocne czuwanie}
Poszukiwanie kwiatu paproci to rozrywka dla dorosłych, którą powinno się organizować po zmierzchu. Ogólnie rzecz biorąc pary oddalają się wtedy w gąszcz i szukają sobie ustronnego miejsca, żeby lepiej się ze sobą zapoznać. Warto przypomnieć zaproszonym o konieczności zabrania ze sobą środka na kleszcze i komary. Oczywiście warto ukryć atrapę kwiatu paproci i nawet przewidzieć za to jakąś symboliczną nagrodę w ramach zbiorowej zabawy do białego rana. Tradycyjnie bowiem tej najkrótszej nocy w roku powinno się nie przespać. Tym bardziej warto zorganizować sobie do tego celu pole namiotowe.

\subsubsection{Niecenie Świętego Ognia}
W Noc Kupały wygaszano w paleniskach stary ogień i rozpalano nowy za pomocą np. świdra ogniowego. Warto z tej okazji zorganizować warsztaty z niecenia ognia na różne sposoby.

\subsubsection{Kukła Jaryły}
Niektóre gromady palą w ten czas słomianą kukłę symbolizującą Boga Jaryłę, który po zakończeniu swoich wiosennych prac polowych skacze w ogień.


