\chapter{Elementy wspólne wszystkim obrzędom}
Najbardziej rozpowszechnionym u Słowian był kalendarz solarnolunarny, w znacznej mierze pokrywający się ze stosowanym przez nich kalendarzem agrarnym. Cykle Księżyca wyznaczały okres poszczególnych miesięcy [Stad też pierwotna nazwa Miesiąc dla ziemskiego satelity] zaś przesilenia i równonoce, wynikające z pozornego ruchu Słońca, wyznaczały główne pory roku, a także dzieliły go na parę jasną, gdy dzień był dłuższy od nocy i porę ciemna, gdzie noc była dłuższa od dnia. Początek pory jasnej, przypadający podczas wiosennej równonocy, był równocześnie początkiem roku agrarnego, wegetacyjnego.

Wyznaczanie miesięcy w oparciu o stosunkowo łatwe do zaobserwowania fazy księżyca z naturalnych względów [Jako że długość miesięcy księżycowych wacha się pomiędzy 29 a 30 dni. Faktyczna długość miesiąca synodycznego waha się w granicach od 29,268 do 29,838 dni] nie pokrywało się z podziałem na pory roku wyznaczanym w oparciu o pozorny ruch Słońca, zależne od pory roku miejsca jego wschodów i zachodów, a także czasy jego górowania. Pogłębiającą się różnica między czasem mierzonym ruchem Księżyca a między czasem mierzonym ruchem Słońca, w celu jej zniwelowania wprowadzała konieczność uwzględnienia dodatkowego, krótszego, trzynastego miesiąca znanego jako mały sieczeń. Dawne starosłowiańskie nazwy dla pozostałych, głównych miesięcy to kolejno, licząc od przesilenia zimowego: Tyczeń, Strąpacz, Brzezień, Łżykwiat, Trawień, Ugornik, Lipień, Sirzpień, Rujeń, Pościernik, Pajęcznik, Prosiniec.

Początki czterech głównych pór roku, wyznaczane przez przesilenia i równonoce, są równocześnie kulminacjami kilkudniowych cyklów obrzędowych. Licząc od początku roku wegetacyjnego, równonocy wiosennej są to kolejno: Jare Gody, Kupała, Plony oraz Szczodre Gody. Współcześnie obchody te sprowadzają się zwykle do jednodniowego hucznego święta, przeprowadzanego dokładnie w terminie przesilenia lub równonocy, tudzież ze względów ekonomicznych i społecznych w najbliższy temu przesileniu lub tej równonocy dzień wolny od pracy. Są też jednak wspólnoty rodzimowiercze, takie jak Rodzimy Kościół Polski, które starają się przywracać i kultywować również owe kilkudniowe cykle obrzędowe. Przykładowo główne obchody towarzyszące przesileniu letniemu trwają w tym związku najczęściej kilka dni, a niejednokrotnie nawet ponad tydzień, poczynając od soboty poprzedzającej Noc Kupały a na pierwszej niedzieli po niej kończąc.

Naturalnie poza wymienionymi wyżej czterema głównymi świętami koła roku, licząc od początku roku wegetacyjnego, wymienić również można takie pośrednie święta kwartalne oraz dedykowane poszczególnym konkretnym bóstwom jak: Zielone Świątki (Stado, Maik), Dziady Wiosenne, Święto Peruna, Święto Mokoszy, Dziady Jesienne, Święto Welesa i inne. Nie wszystkie z nich współcześnie obchodzone są jednak dostatecznie historycznie potwierdzone, a i relacje tych potwierdzonych odnośnie ich przebiegu czy nawet samego terminu bywają nierzadko szczątkowe. W takich sytuacjach współcześni rodzimowiercy starają się rekonstruować ich przebieg w oparciu o materiał porównawczy zachowany w słowiańskim folklorze i etnografii (tyczący znacznie lepiej udokumentowanych i zachowanych podobnych świąt, w tym szczególnie świąt głównych, związanych z przesileniami i równonocami), a także w oparciu o etniczny dorobek kultur najbliżej ze Słowianami sąsiadującymi. Współcześni rodzimowiercy, jako kontynuatorzy żywej wiary nie ograniczają się jednak wyłącznie do historycznie wzmiankowanych świąt ale też wykorzystują okazje jakie stwarzają obecne realia. Najlepszym przykładem jest tu niemal naturalnie przez nich przyjęty i adaptowany, uchwalony w 2009 roku przez Zgromadzenie Ogólne ONZ, Międzynarodowy Dzień Matki Ziemi, dla Słowian w domyśle poświęcony bogini Mokoszy.

Zalecamy by święta były wyraźnie oddzielone od imprez masowych i traktowane jako oficjalne akty religijne, z obrzędem jako centrum wydarzenia. Jednocześnie należy wyraźnie oddzielać sferę religijną od części świeckiej. Obrzęd powinien funkcjonować jako samodzielny, centralny element wydarzenia. Natomiast wykłady, warsztaty, spotkania, działania edukacyjne, zabawy rodzinne czy sprzedaż rękodzieła należą do sfery kulturowej i integracyjnej. Te elementy mogą towarzyszyć obchodom, ale nie powinny być włączane w sam obrzęd ani z nim konkurować.

Najlepszym rozwiązaniem jest rozdzielenie tych dwóch sfer w czasie, na przykład poprzez organizowanie ich w różnych dniach. Jeśli nie jest to możliwe, konieczne jest wyraźne oddzielenie ich w programie i przestrzeni, poprzez osobne bloki czasowe i wyznaczone strefy. Równie istotna jest jasna komunikacja – uczestnicy muszą wiedzieć, które elementy mają charakter religijny, a które kulturowy. Należy unikać niejednoznacznych określeń sugerujących inscenizację lub widowisko.

\section{Schemat obrzędu}
Uwaga: Kiedy piszę “Żerca”, lub “Kapłan” mam na myśli również “Wołchwa”, lub po prostu “prowadzącego obrzęd” który jest z punktu widzenia odprawiania obrzędu takim samym bytem. Mówiąc “oddział” mam na myśli najmniejszą jednostkę organizacyjną Rodzimego Kościoła Polskiego (patrz: Statut RKP). W innych związkach wyznaniowych, a także wśród Rodzimowierców niezrzeszonych taki twór często przyjmuje nazwę “gromada”.

Obrzędy i poszczególne rytualne gesty wykonuje się z intencją i to właśnie w absencji dogmatu intencja jest najważniejszym elementem decydującym o charakterze danego zabiegu. Np. sól w potrawie nie zaszkodzi duchom przodków o ile nie będzie naszą intencją szkodzenie im. Tak samo zatoczenie kręgu ma w założeniu wyznaczyć sferę sacrum i ochronić zebranych przed zgubnym wpływem zbłąkanych duchów i demonów, ale duchy przodków i Bóstwa mają już do niej swobodny dostęp, gdyż są do niej wyraźnie zapraszane.

\subsection{Ustanawianie kręgu}
Zamknięcie kręgu stanowi symboliczne wyznaczenie strefy sacrum i pełni funkcję ochronną. Kapłan zwołuje wszystkich chcących biernie i czynnie uczestniczyć w obrzędzie i tłumaczy zasady:

Teraz proszę wszystkich chcących brać czynny udział w obrzędzie o zebranie się w kręgu. Pozostali, którzy tylko chcą się przyglądać, lub z jakiegoś powodu nie będą w stanie pozostać w kręgu przez cały czas trwania obrzędu proszeni są o pozostanie poza nim. Kręgu nie należy opuszczać, chyba, że jest się dzieckiem, zwierzęciem, lub żercą sprawującym obrzęd. Nie ma ujmy dla nikogo, kto zamiast w kręgu pozostanie poza nim.

Warto tu nadmienić, że Żerca sprawujący obrzęd nie powinien opuszczać kręgu bez ważnego powodu, gdyż mimo wszystko podróżowanie między światami zaburza w pewnym sensie równowagę i stanowi dla niego pewne duchowe ryzyko.

Następnie kapłan z kosturem zatacza wokół zebranych pełen krąg zgodnie z ruchem wskazówek zegara. Można w tym czasie, o ile zebrani zostali wcześniej nauczeni melodii, rozpocząć śpiewanie pieśni otwierającej obrzęd np. “Powitajmy Bogów i Boginie” (Patrz: Śpiewnik?).

Uwaga: Po zamknięciu kręgu kostura nie powinno się opierać o idola (jeśli jest obecny). Można go oprzeć o pobliskie drzewo, budynek, lub położyć z szacunkiem za ołtarzem ofiarnym na wyznaczonym do tego miejscu. Niektórzy żercy wykonują w tym celu specjalny stojak.

Istnieją gromady, gdzie w miejsce kostura używa się ognia. Ogień odpalany jest od świętego ognia rytualnego, a w trakcie zatoczenia kręgu Żerca sprawujący obrzęd trzyma w dłoni zapaloną pochodnię. 

*Ustanowienie kręgu nie ma zastosowania przy rytuałach odbywających się w pomieszczeniach, gdyż wtedy funkcję ochronną dla zebranych pełnią jego ściany. 

Jeśli jednak chcesz być pewien, że pomieszczenie będzie zabezpieczone, a zatoczenie kręgu jest z jakichś powodów niepraktyczne, to uderz trzy razy głośno kosturem w podłogę i krzyknij “ustanawiam to pomieszczenie jako sferę sacrum!”. Traktuje się je odtąd jako zamknięty krąg. Analogicznie po zakończeniu obrzędu trzy razy stuknij kosturem i powiedz “wyłączam to pomieszczenie ze sfery sacrum!”, aby krąg przestał obowiązywać. Tutaj magia opiera się na zjawisku, że echo z uderzeń kostura przenosi niejako intencję na ściany pomieszczenia. 

Pojawiają się również opinie, że przy bardzo dużych zgromadzeniach tworzenie kręgu może być niepraktyczne.

Nie zaleca się, często przedstawianych przez literaturę fantastyczną, formuły usypywania kręgu solą, czy zamykania kręgu przy użyciu krwi. Są pochodne magicznych praktyk stawiających sobie za cel spętanie i podporządkowanie sobie istot demonicznych, a więc nie mają one zastosowania w kontekście liturgicznym.

\subsection{Korzystanie z oczyszczającej mocy żywiołów}
Oczyszczanie za pomocą żywiołów ma w założeniu oczyścić ciała i dusze zebranych od klątw, uroków i “opętań”, aby godnie prezentowali się podczas spotkania z przywołanymi bytami.

W zależności od liczebności grupy może się odbyć przed lub po ustanowieniu kręgu (jeśli ma zastosowanie). Typowo potrzeba do tego co najmniej dwóch osób.

Wersja w kręgu:

Jedna osoba idzie w jedną stronę z kadzidłem* i delikatnie dłonią wachluje dym w kierunku kolejnych zebranych ze słowami “niech ten ogień oczyści Twoją duszę!”.

Druga osoba idzie w drugą stronę z wodą w naczyniu i kropidłem i delikatnie skrapia zebranych po kolei ze słowami “niech ta woda oczyści Twoje ciało!”.

Uwaga: Warto kadzidło dać osobie bardziej doświadczonej, gdyż ma tendencję do wygasania. Co jakiś czas warto je ponownie rozniecić, delikatnie dmuchając w żar.

*Kadzidło wykonujemy z przyjemnie pachnących, suszonych ziół zebranych np. podczas warsztatów zielarskich na święto Matki Ziemi, lub na Mokoszowe. Można również użyć ziół zebranych w trakcie Nocy Kupały.  Zioła mielimy i umieszczamy w niepalnym naczyniu, po czym odpalamy za pomocą dowolnej metody. Co jakiś czas podsycamy żar j.w. Możliwe jest również używanie w tym celu wysuszonych wcześniej pęczków ziół związanych sznurkiem konopnym lub lnianym. W przypadku ziół mielonych możemy zastosować do podtrzymania żaru wcześniej rozpalony węgielek trybularzowy. 

Uwaga: Jeśli boisz się, że rozpalając kadzidło zaprószysz ogień. Np. na miejscu mocy rośnie gęsty las i istnieje duże ryzyko pożarowe, możesz zamiast tego użyć sproszkowanych pokrzyw. Nasi przodkowie postrzegali je jako ogień, więc to będzie w porządku. Po prostu delikatnie posyp pyłem uczestników tak jakbyś używał kadzidła.

Metoda z “bramką” na więcej osób:

Kiedy osób jest powyżej 20-30 to zwykłe oczyszczenie trwałoby bardzo długo. W takiej sytuacji można ustawić drewnianą “bramkę” lub inny portal, przez który będą kierowani wszyscy uczestnicy obrzędu, a po bokach ustawić oczyszczających z kropidłem i kadzidłem, którzy oczyszczanie przeprowadzą “hurtowo”.

Uwaga: Metoda z “bramką” sprawdza się również przy wejściu do pomieszczeń.

Na koniec oczyszczający oczyszczają siebie nawzajem i zamieniają się atrybutami, aby każdy był oczyszczony za pomocą ognia i wody.

Jeśli przeprowadzamy oczyszczanie “w kręgu”, to nic nie stoi na przeszkodzie, żeby wykorzystać ten czas na nucenie pieśni!

Niektóre gromady praktykują oczyszczanie miejsca obrzędowego. Odbywa się to w różny sposób, na przykład poprzez okadzanie, przejście miejsca wokół w dymie kadzidła i dźwięku bębnów czy dzwonków. Miejsca oczyszcza się zwykle przed rozpoczęciem obrzędu i przed oczyszczeniem samych ludzi.

Niektórzy kapłani praktykują oczyszczenie samego siebie przed przystąpieniem do przygotowań do obrzędu. Odbywa się to według następującego rytuału. Żerca trzykrotnie obmywa swoje dłonie, mówiąc “niech moje czyny będą czyste”. Następnie obmywa trzykrotnie swoje usta, oraz je przepłukuje mówiąc “niech moje słowa będą czyste”. Kolejnym krokiem jest obmycie twarzy, a szczególnie czoła, ze słowami “niech moje myśli będą czyste”, a kończy (nie zawsze) się na obmyciu karku, z tyłu, ze słowami “niech moje emocje będą czyste”. 

\subsection{Niecenie ognia i wróżba z ognia}
Wzywając ogień wzywamy Bóstwo ognia ziemskiego - Swarożyca, aby przyjął nasze ofiary i przekazał je odpowiednim Bóstwom. Przygotowane wcześniej ognisko powinno zostać rozpalone nie dalej jak w trzech próbach. Inaczej cały stos ofiarny powinien zostać rozstawiony ponownie. Jest to też wróżba zwiastująca pomyślność i dobrobyt lub wręcz przeciwnie. Warto więc wcześniej poćwiczyć i zadbać o sprawność swoich sprzętów i umiejętności, oraz o staranne ułożenie stosu i zapas opału, gdyż nie ma gorszej wróżby niż zgaśnięcie ognia.

Kapłan podchodzi do ognia i skanduje po raz pierwszy (podejmowana jest pierwsza próba rozpalenia ognia): Przybądź nam gościu w czerwonym płaszczu!

(Zebrani powtarzają za kapłanem)

Kapłan powtarza jeszcze dwa razy wciąż próbując rozpalić ogień. Tak naprawdę dobrze ułożony stos powinien zapłonąć od jednej iskry.

Jeśli ogień nie zapłonął, wróżba się nie udała, to przekładamy cały stos i próbujemy ponownie. Dlatego tak ważne jest zrobić to raz a porządnie.**

Jeśli jednak ogień zapłonął kapłan wita go słowami:

Przybądź nam Gościu w czerwonym płaszczu! (Trzy razy z naciskiem. Zebrani powtarzają.)

Witaj nam Gościu w czerwonym płaszczu! (Trzy razy z naciskiem. Zebrani powtarzają.)

Witaj nam, skarbczyku Boży! Nie dajże nam zubożeć! Witaj nam Swarożycu!

Niech będzie pochwalony święty ogień!

Uwaga: Do szybkiego rozpalania efektownych ognisk przydatnych w większości rytuałów najlepiej nadaje się schemat ogniska “Wigwam” obudowany na zewnątrz “Studnią”. (schemat:  \url{https://wiedzajnik-harcerski.weebly.com/ogniska.html})

Każdy ogień jest święty, bez względu na metodę rozpalania go. Niemniej dla zachowania pewnego decorum proponujemy unikać rozpalania ognia za pomocą zapalniczek, zapalarek, oraz miotaczy ognia. Bardzo eleganckim i szybkim sposobem, którego można się dość szybko nauczyć jest krzesiwo magnezowe. Ostatecznie można użyć zapałek.

Ponieważ ogień jest święty nie wrzucamy do niego żadnych śmieci, fragmentów emaliowanych mebli itp. toksycznych rzeczy. Tyczy się to każdego ognia, także tego kuchennego!

Nasi przodkowie uważali ogień za żywą istotę, więc nie używali w jego pobliżu metalowych narzędzi, żeby go nie zranić. Jeśli czujesz tak samo, to narąb drewna zawczasu i do obsługi krzesiwa nie używaj noża. Tak samo pogrzebacz żelazny zastąp ożogiem.

Zadbaj o to, aby podczas trwania obrzędu płonął tzw. “żywy” ogień, tzn. aby nie dopuścić do sytuacji w której mamy do czynienia z żarzącymi się węglami drzewnymi do których dopiero dokładamy drewna. Powoduje to bowiem niepotrzebnie dymienie, konieczność “dmuchania” w ogień, aby znów wywołać płomień, czym wprowadza się chaos do obrzędu i ogólnie wygląda to nieelegancko.

*Nie zawsze można rozpalić ogień. Tam gdzie to niemożliwe rozważ składanie ofiar do wody i do ziemi.

**Czasami warunki na miejscu są niesprzyjające dla rozpalania ognia. Wtedy, wyjątkowo, należałoby rozpalić go gdzieś poza kręgiem i przynieść już żarzącą się żagiew, pochodnię, lub świecę/znicz na miejsce obrzędowe.

\subsection{Modły dziękczynno-błagalne ze składaniem ofiar}
Modły stanowią trzon obrzędu. W tym momencie następuje właściwie wezwanie Bytów, którym zamierzamy dziękować za dotychczasową pomoc, oraz prosić o dalszą opiekę.

Typowo wzywa się byty według starszeństwa, czyli:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Świętowit} -- Bóstwo najwyższe, uosabiające cały (multi)wszechświat. Wie wszystko i widzi wszystko. Jest „ojcem” wszystkich pozostałych, dlatego często prosi się go o wezwanie ich do kręgu.
    \item \textbf{Swarni} -- ognista trójca: Swaróg i jego dwaj synowie (lub młodsze wersje), Swarożyc i Dadźbóg. Z tego powodu często są wzywani razem.
    \item \textbf{Perun} -- bóstwo uraniczne, kojarzone z władzą i wojną.
    \item \textbf{Rod} -- również, podobnie jak dwaj poprzedni, utożsamiany ze Świętowitem.
    \item \textbf{Mokosz i Weles} -- bóstwa chtoniczne, należące do najważniejszych postaci panteonu.
    \item \textbf{Pozostałe Bóstwa} -- zależnie od okazji.
    \item \textbf{Demony} -- jeżeli ma to zastosowanie.
    \item \textbf{Przodkowie} -- zawsze wzywani. Kult przodków jest bardzo ważny, a ostatnie miejsce w kolejności również jest miejscem honorowym.
\end{enumerate}
Uwaga: Jeśli w noc poprzedzającą lub następującą po dniu w którym miał miejsce rytuał jest pełnia (warto śledzić fazy księżyca!), to warto skorzystać z okazji i złożyć ofiarę także Chorsowi!

Analogicznie, jeśli podczas rytuału jest wietrznie, warto wspomnieć Strzyboga i rzucić mu mąki na cztery strony świata. Dobrze to wygląda i na pewno nie zaszkodzi!

Jeśli zaś w upalny dzień, w okolicach obrzędu, cienia udzielały zebranym chmury, to warto za to podziękować Płanetnikom.

Jeśli obrzęd toczy się w lesie, albo w Świętym Gaju, być może z ofiary ucieszyłby się Leszy?

Przy przechodzeniu mostem przez rzekę na miejsce obrzędowe dobrze wygląda gdy np. ulejemy z rogu mieszkającym w niej Wodnikom i Rusałkom. 

Warto zwrócić uwagę na otoczenie, bo takich demonów miejsca jest dość sporo, a nawet skromne wspomnienie o nich i drobna ofiara po prostu dobrze o nas świadczy!

Typowy schemat wezwania bytu wygląda następująco:

Kapłan zwraca się bezpośrednio do Bytu, głośno wypowiadając jego imię w wołaczu (np. “Świętowicie!”). Powinien stać zwrócony w stronę idola, ołtarza, lub kierować swoje modły w widoczny sposób ku niebu (lub ziemi w wypadku bóstw chtonicznych).

Kapłan wymienia jeden lub dwa przymioty bóstwa. Ma to również wartość edukacyjną. Np. (dla Świętowita) “Boże o czterech twarzach, który widzisz wszystko! Ojcze wszystkich Bogów!”

Następnie przystępuje do części dziękczynno-błagalnej. Tzn. Dziękuje Bóstwu za dotychczasowe łaski i prosi o dalszą pomoc, lub o konkretną przysługę. Np. “Ty, który odkrywasz przed nami przyszłość, gdy o to prosimy; wezwij do nas swoje dzieci!”, albo: “dzięki Ci, że niestrudzenie pilnujesz porządku świata!”. (1-2 zdania)

Na zakończenie każdego wezwania kapłan bierze z wcześniej przygotowanych ofiar i wrzuca (wlewa) je w ogień / składa obok ognia do ziemi (bóstwa chtoniczne) ze słowami “Tobie (w podzięce) [imię Bóstwa] [nazwa ofiary] i [nazwa 2 ofiary]. Np. “Tobie Świętowicie Miód sycony i kołacz!”

Kapłan sławi imię Bóstwa. np. “Świętowitowi Sława!”. Zebrani powtarzają: “Sława!”

Powyższy przykład jest rzecz jasna mocno uproszczony, jednak przygotowując wezwanie bóstwa należy mieć na uwadze, że nadmierne skomplikowanie tego typu wypowiedzi - zwłaszcza u niedoświadczonego kapłana - może stanowić dodatkowy problem, szczególnie w stresującej sytuacji jaką bywa występ przed publicznością.

Aby temu zaradzić zaleca się, aby całość była (przynajmniej dla początkującego kapłana) możliwie zwięzła i logiczna. Przymioty Bóstwa powinny być z nim związane w sposób bezsporny i oczywisty, oraz możliwie nawiązywać do tematyki obrzędu, zaś prośby i podziękowania powinny wprost wynikać z jego kompetencji i najlepiej również łączyć się z tematem święta, lub unikalną sytuacją w jakiej znalazł się oddział. Nie tylko dla zachowania sensownej narracji, ale dla łatwości zapamiętywania.

Jeśli kapłan czuje się na siłach, może spróbować swoją wypowiedź zapisać wierszem, gdyż rymujące się wersy łatwiej zapamiętać i jest to jedna z najstarszych i najbardziej efektownych scenicznie technik zapamiętywania.

To samo wezwanie do Świętowita zapisane wierszem*:

Świętowicie! 

Widzę po twarzach zebranych, że jesteś tu z nami!
Boże, który widzisz wszystko, bo jesteś ponad chmurami.
Wezwij tu swoje dzieci, niech do nas przybywają!
Ofiarom naszym i modłom łacno się napawają!
Tobie Świętowicie:
Chleb pożywny - owoc pracy rąk naszych. Złożony w podzięce.
Alkohol mocny - potężnym Bogom przeznaczony.
Świętowitowi sława!

Zasadniczo powinno się takie rzeczy poćwiczyć przed lustrem do czasu osiągnięcia sensownej biegłości. W trakcie wypowiadania swojej kwestii powinno się mówić z mocą, powoli, niczym polityk na mównicy ważąc każde zdanie tak aby dać sobie czas na przypomnienie sobie kolejnego i ewentualną improwizację. Aby uniknąć tremy warto mówić do idola, względnie czasem potoczyć wzrokiem po zebranych, żeby czuli, że zostali dostrzeżeni.

Niemniej w sytuacji gdy jeden kapłan ma do poprowadzenia cały obrzęd, może się zdarzyć tak, że będzie potrzebował swojego rodzaju “suflera”, albo “ściągi”. W takim przypadku pomocnym może być wykonanie estetycznych ideogramów reprezentujących poszczególne etapy wystąpienia, które umieszczone w widocznym dla kapłana miejscu posłużą mu pomocą. Szczególnie dobrze do tego celu nadają się dłonie, gdzie tego typu “ściągi” mogą uchodzić za symbole ochronne. Prezentując, kapłan wyciąga bowiem dłonie przed siebie, ku idolowi, lub ku niebu i ma dzięki temu wszystko przed sobą. Jest to oczywiście całkowicie opcjonalne i ma służyć pomocą a nie stanowić podstawę codziennej praktyki.

*Więcej przykładowych modłów można znaleźć w dodatku na końcu tej publikacji.

\subsection{Dobór ofiar}
Ofiary znaczą dla nas co innego niż znaczyły dla naszych przodków i to znaczenie ewoluowało z czasem i zmieniającymi się warunkami, tak jak zmieniały się imiona bóstw i szczególne aspekty kultu.

Kiedyś na przykład powszechną ofiarą była kasza jaglana, która była podstawowym pokarmem Słowian, siejących w dużej mierze proso. Potem u Słowian Zachodnich została ona wyparta w obrzędach na rzecz chleba. Nie oznacza to, że nie możesz w swoim obrzędzie wrócić do ofiar z kaszy. Zastanów się co dla Ciebie jest ważne i jaka ofiara dla Bogów i przodków będzie według Ciebie odpowiednia. Pamiętaj, że liczą się przede wszystkim intencje i w ofierze staramy się składać to, co najlepsze.

Poniżej znajdziesz przykładowe ofiary, co do których utarło się między nami składać je poszczególnym Bogom, oraz przodkom. Posiłkuj się tą listą do woli, bądź zmień ją wedle swoich upodobań.

Ogólnie miód pitny i dobry alkohol - wszystkim Bogom i Przodkom.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chleb (najlepiej kołacz)} -- jak wyżej.
    \item \textbf{Mak} -- Welesowi, Marzannie i Przodkom.
    \item \textbf{Piwo} -- męskim Bóstwom, zwłaszcza Perunowi.
    \item \textbf{Mąka} -- Swarożycowi, bóstwom urodzaju i dostatku.
    \item \textbf{Ziarno, płatki} -- bóstwom wegetacyjnym.
    \item \textbf{Kwiaty, zioła} -- Dziewannie, Mokoszy, suszone Marzannie.
    \item \textbf{Mleko, wełna, jajko} -- Mokoszy.
    \item \textbf{Orzechy} -- męskim Bóstwom.
    \item \textbf{Mięso i potrawy mięsne*} -- Simargłowi, Przodkom na Dziadach i Welesowi.
\end{itemize}

*Wedlug niektórych składanie mięsa w ofierze w obecnych czasach mija się z celem. Jest to Twoja decyzja.

\subsection{Zdrawica}
Uwaga: Jeżeli przed obrzędem został zamknięty krąg, to teraz należy go otworzyć. Kapłan informuje zebranych, że teraz zostanie otwarty krąg i przystąpimy do Zdrawicy. Każdy kto chce będzie mógł teraz swobodnie opuścić krąg i/lub złożyć indywidualną ofiarę wedle własnego uznania. Następnie otwiera krąg przeciwnie do ruchu wskazówek zegara. Jeśli obrzęd jest na dużą ilość osób, to Zdrawicę lepiej jest przenieść do ogniska biesiadnego, gdyż indywidualne składanie ofiar przy ognisku obrzędowym trwałoby zbyt długo.

Następnie nadchodzi moment na Zdrawicę. Jest to moment szczególnego zacieśniania więzi pomiędzy zebranymi. Wszyscy mają okazję wyrażenia swojej wdzięczności i zaniesienia próśb. Jeśli ktoś uważa, że jakieś Bóstwo zostało wcześniej pominięte, może je w tej chwili uhonorować osobiście. Do dyspozycji zebranych są przygotowane dary na ołtarzu, ale nic nie stoi na przeszkodzie, aby złożyli oni bardziej osobiste, wcześniej przygotowane podarki w sprawie, która wiele dla nich znaczy. To trzeba im przekazać, aby zwłaszcza nowe osoby wiedziały jak się zachować.

Warto, aby kapłan rozpoczął od złożenia zebranym stosownych życzeń. Np.

“Młodzi jesteśmy... 
Być może to, co należało powiedzieć naprzód, powiedzieliśmy później, 
a to, co trzeba było powiedzieć później, powiedzieliśmy naprzód, 
Może co nie trzeba dodaliśmy od siebie, a co trzeba by rzec, nam umknęło, niemniej życzę Wam:
By Wam Ogień płonął jasno
By nie brakło Wam kołacza
I by plon stukrotny wniosła
Cała Wasza dobra praca!
Sława!” 

(Ulewa miodu do ognia)

W krąg w jedną stronę podany zostaje chleb, którym zebrani się łamią tak, aby dla wszystkich starczyło. Mogą go spożyć w całości lub w części, lub ofiarować wybranym Bytom. Tak samo z drugiej strony idzie w krąg róg z miodem lub innym trunkiem jaki jest dostępny. Zebrani mogą się z niego napić i/lub polać wybranym bytom w wybranej sprawie. Intencja może zostać wyrażona głośno, lub cicho i może, acz nie musi być zakończona okrzykiem “Sława!”, lub “Chwała!”.

Po ukończeniu Zdrawicy (o ile nie została ona przeniesiona do ogniska biesiadnego) ognisko obrzędowe pozostawia się do samoczynnego zagaszenia. Historycznie dopuszczało się - w sytuacjach awaryjnych\footnote{Jest to do samodzielnego określenia przez Żercę.} - zagaszenie ognia obrzędowego mlekiem. Kwestią dyskusyjną jest czy dogasający żar wciąż można uznać za “ogień obrzędowy”. Niemniej pamiętajmy, że najważniejsze są w tej kwestii przepisy przeciwpożarowe. Dobrą praktyką jest więc albo:

Układanie ogniska obrzędowego nie więcej niż na miarę obrzędu - ewentualnie dokładanie w trakcie.

Użycie misy ogniowej. 

Dopuszczalne jest bowiem przeniesienie dogasającego ognia obrzędowego i połączenie go z ogniem biesiadnym.

\subsection{Święcenie przedmiotów}
Czasami podczas publicznego obrzędu uczestnicy zechcą poświęcić jakiś przedmiot, aby uzyskać dla niego błogosławieństwo konkretnego bóstwa. Można to zrobić na końcu oficjalnej części obrzędu, już po Zdrawicy, ale jeszcze przed Biesiadą. Błogosławimy za pomocą ognia, przesuwając przedmiot w pobliżu ognia obrzędowego i prosząc wprost o konkretne błogosławieństwo ze strony danego Bóstwa. Delikatniejsze przedmioty można okadzić dymem, a tam gdzie to bardziej właściwie, udzielić błogosławieństwa za pomocą wody. Poświęcić przedmiot może sam uczestnik, lub może to za niego wykonać żerca.

\subsection{Biesiada i wróżby}

Uwaga: Poza wróżbą z ognia i wróżby biesiadnej za pomocą drewienek, opisanej szerzej w publikacji “Wieszczba Słowiańska” wróżby są specyficzne dla danych świąt i zostaną poruszone przy ich szczegółowych opisach.

Kiedy cały główny obrzęd dokona się, kapłan stwierdza to oficjalnie słowami:

Bogi rade? Przodki rade? Zapraszamy na biesiadę!

Biesiada to nic innego jak bankiet, podczas którego oddział ucztuje razem w luźnej atmosferze. Biesiada to okazja aby pochwalić się przed innymi swoim kunsztem kulinarnym, stawiając na stole swoje najnowsze dzieła do powszechnej degustacji. Ma ona nie mniejszą rolę w budowaniu społeczności niż oficjalna część obrzędu. Wymaga rzecz jasna wcześniejszego przygotowania i zaangażowania się członków oddziału. Ewentualnie nakładów finansowych ze strony tych, którzy nie są w stanie przynieść nic od siebie na wspólny stół.

\section{Organizacja obrzędu}
\subsection{Miejsce i czas}
W zależności od pory roku i charakteru, a także rozmachu święta, wymagania co do miejsca będą inne.

Uwaga: podane w opisie święta daty są jedynie wskazówką co do historycznego czasu przeprowadzania święta. Nasi przodkowie potrafili nawet główne święta przesuwać o kilka tygodni, aby lepiej oddawały ducha obchodów. Absurdalną sytuacją np. byłoby witanie wiosny przy dwudziestostopniowym mrozie, gdzie aby złożyć kukłę Marzanny do rzeki należałoby najpierw rozbić taflę lodu kilofem, tylko dlatego, że bylibyśmy tak bardzo przywiązani do daty. Wiosna nie nadchodzi wszędzie tak samo i różnice na terenie kraju mogą wynieść nawet +/- 2 tygodnie!

Obowiązkowe do organizacji dla każdego oddziału święta główne związanie z przesileniami i równonocami, a zwłaszcza Noc Kupały, mają tendencję do nabierania większego rozmachu ze względu na ich powszechny charakter. Podobnie rzecz się ma z dziadami wiosennymi i jesiennymi. Mogą się one wiązać ze specyficznymi potrzebami co do miejsca, co opisano szerzej w rozdziale dotyczącym danego święta.

Święta Pory Jasnej będą powszechniej organizowane i częściej przeciągną się na więcej niż jeden dzień, ze względu na łatwiejszą dostępność lokalizacji do spania w plenerze w naszej szerokości geograficznej.

Święta Pory Ciemnej wymagają większych nakładów finansowych w związku z koniecznością wynajęcia sal biesiadnych - o ile oddział nie dysponuje własnymi nieruchomościami.

Jeżeli oddział posiada stałe miejsce obrzędowe znajdujące się z dala od miasta z którego przybywają członkowie, to warto zadbać o zabezpieczenie miejsc noclegowych wcześniej. W porze jasnej można spróbować zorganizować pole namiotowe. W porze ciemnej należałoby mieć zorganizowane porządne miejsca noclegowe w okolicznych noclegowniach już kilka tygodni wcześniej. Warto znać kontakty i adresy do kilku takich miejsc i mieć je gotowe dla osób przybywających z daleka, aby w razie potrzeby przekazać je osobom potrzebującym.

Ogłoszenie obrzędu w stosownych mediach powinno nastąpić minimum 6 tygodni z wyprzedzeniem. Warto mieć też na względzie, że zwłaszcza święta Pory Jasnej konkurują typowo z planami urlopowymi, a zatem warto je ogłaszać w miarę możliwości jeszcze wcześniej. Ogłaszanie wstępnego, ramowego planu świąt na cały kolejny rok w Grudniu jest sytuacją idealną i, co pokazuje praktyka, jest całkowicie wykonalne. W razie konieczności można przecież potem datę jednego czy dwóch świąt przesunąć potem w miarę potrzeb i rozwoju sytuacji.

Godzina rozpoczęcia samego obrzędu powinna zależeć od takich czynników jak czas dojazdu, oraz czas przeznaczony na biesiadę. Dobrą praktyką jest, aby główny obrzęd rozpoczynał się przynajmniej 2-3 godziny przed zachodem słońca. Dzięki temu będzie można rozpocząć biesiadę kiedy jeszcze będzie w miarę jasno. Wszystkich uczestników należałoby zaprosić minimum 2 godziny przed obrzędem, celem wprowadzenia nowych osób, oraz wspólnego przygotowania wszystkiego bez szczególnego pośpiechu. Jest to też czas na swobodną socjalizację i nieprzewidziane wypadki. Oczywiście można ten czas wydłużyć.

Jeśli chodzi o sam ołtarz, to jak do tej pory udało mi się wyróżnić trzy rozwiązania.
\begin{enumerate}
\item Jeśli oddział dysponuje wystarczającymi funduszami może nabyć  \textbf{własny kawałek ziemi} na którym przystąpi do budowy budowli o charakterze sakralno-rekreacyjnym. (Na podobnej zasadzie oddział może korzystać z prywatnych obiektów jednego z członków o ile to możliwe.) Teoretycznie jednak 5-6 członków powinno być w stanie niewielkim kosztem (kilku pensji) nabyć kawałek ziemi i postawić tam stosowne budowle. Dodatkowym udziałowcem zapewniającym wieczyście sakralne wykorzystanie przybytku byłby w tej sytuacji Rodzimy Kościół Polski. Takie rozwiązanie jest najbardziej komfortowe i w teorii zapewnia wygodne działanie oddziału przez cały rok. Warto tam poza budowlami użytkowymi wstawić na stałe idola z solidnego materiału zabezpieczonego przed działaniem czynników zewnętrznych. (Patrz: Barchów, Mrozy)
\item  \textbf{Ołtarz przenośny} to w istocie składany stolik, jakaś chusta z motywem ludowym i ozdobne misy na ofiary. Jakieś kropidło z wiechcia i kubek na zioła do kadzidła, oraz niewielki idol z drewna. Całość mieści się do bagażnika.
\item  \textbf{Miejsca mocy}, to szczególne miejsca słowiańskiego kultu, gdzie nie trzeba stawiać idola. Kurchany, ruiny świątyń i grodów, szczyty świętych gór, oraz kamienne kręgi. Słowem miejsca o których wiadomo, że stanowią bezpośredni łącznik z naszą przeszłością i odpowiadają emocjonalnym potrzebom grupy do kontaktu ze światem duchowym. Mapa miejsc mocy jest dostępna pod adresem: https://www.facebook.com/sladamipoganskichprzodkow
\end{enumerate}
\subsection{Pieniądze}
Składki na święta są ustalane przez przewodniczącego oddziału w zależności od zapotrzebowania. Jeżeli np. plener, który posiadacie lub wynajmujecie pod większe święto nie posiada toalet to składki muszą pokryć wynajem ich przenośnych wersji. Kosztem bywa też opał, ofiary, oraz jedzenie i napoje do wspólnego kociołka i na wspólny stół. Warto zrobić sobie wstępny kosztorys w oparciu o ceny i dodać do tego 10-20\%. Zapasowe środki mogą później przejść jako bufor na organizację kolejnego święta, lub zostać wykorzystane do rozbudowy i konserwacji miejsca obrzędowego.

\subsection{Wysiłek ludzki}
Warto wiedzieć kto za co odpowiada i nie obciążać zbytnio pojedynczych działaczy całą pracą, gdyż będzie to prowadziło do ich zniechęcenia i wypalenia. Osoby aktywne warto nagradzać, wyróżniać i doceniać, zaś osoby mniej aktywne powinno się zachęcać (mówiąc im to wprost, a nie wyrażając pobożne, bezosobowe życzenie do ogółu) do wzięcia większej odpowiedzialności za działania grupy i wyznaczać proste, zrozumiałe zadania zgodne z ich specjalizacją (lub jej brakiem). I oczywiście zawsze najlepsze wyniki otrzymuje się samemu świecąc przykładem. Należy też mierzyć siły na zamiary i upewnić się, że grupa chce i jest w stanie poradzić się z wyznaczonym zadaniem.

\subsection{Dodatki i atrakcje}
W zależności od rozmachu wydarzenia warto uwzględnić dodatkowe atrakcje. Przy większych imprezach warto zrobić tzw. “benefit”, czyli niewielki kramik z rękodziełem członków oddziału o tematyce ludowo-sakralnej (a przynajmniej w klimatach słowiańskich) z którego dochód poszedłby w całości np. na zakup ziemi, lub rozwój i konserwację już istniejących budowli i rzeźb. Warto też po prostu wystawić skarbonkę.

Dodatkowo bardzo łatwo przy każdej okazji organizować proste warsztaty z krzesania ognia, plecenia krajek, malowania henną, śpiewu słowiańskiego (patrz: śpiewnik), zawody w łupaniu drewna, strzelaniu z łuku, czy walki na piankowe miecze. Kto był na jarmarku o takiej tematyce ten wie czego można oczekiwać i że jest tego teraz pełno. Często członkowie oddziałów mają zainteresowania w jednym lub w wielu z tych dziedzin i chętnie pokażą je innym ot tak po prostu przy okazji.

\subsection{Porządek}
Obrzędy, jak wszystkie większe imprezy, zostawiają po sobie częstokroć sporo odpadków. Należy wyznaczyć miejsca ich składowania i sortowania, a po skończonym obrzędzie (o ile nie wynajmuje się kontenera, lub w inny sposób nie posiada umowy na odbiór odpadów), uczestnicy powinni zabrać ze sobą każdy po worku śmieci.

Porządek jest ważny również przed samym obrzędem. Warto zaplanować 15 minut przed przystąpieniem do przygotowywania miejsca obrzędowego na pozbieranie śmieci, niedopałków papierosów, kapsli itp. Podobnie po zakończeniu biesiady, lub na drugi dzień należy zadbać o to, by teren pozostał czysty, a przynajmniej pozbawiony śmieci (zwłaszcza nierozkładającego się plastiku i szkła - które działa jak soczewka i może spowodować pożar w lesie).

